<cesDoc id="kas-w-science-chemistry-ch02.kns" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-science-chemistry-ch02.kns.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>ARSHA AM</h.title>
<h.author>SHOWK</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1974</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ch02.kns</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 37\.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>ْ0ْ3                            1ُ38ٔ
نےنین ۄھ ےِ کنھ ؤنٔنیلگےق زِ گکِ ھۄۂ ۂےژ نےکرلن مگھگم
کےُوری رےیےِم عنصرو گکھ رژھگہ ژگنھنہگؤنی کژھ َ نٔمی نھوو ےِ
گٔکِس شیشِ نلِ منز نِ نرووُن ۄنھس َط ھۄےِ ژورِ ھۆہی ؤژھ نٔمس
ۄنھٔہ ۄِ وگےِ مگزس عوین ھَگ ہِس َ نٔمس ھرگو نٔنھی وگےِ فێفر ہےُو َ 
ےنھ سۃ ھگ گٔس َ نٔمِس نلےَوو ےِ ذۃم وگرےگہِ کگٔلی َ ےِ وُۄھِنھ کۆر
مگھگم کےُوری ہنھی ۃگونھن مےر کُےُورےن نِ مگنس مینھ نورنٔ ط نٔمِس
نِ سمھنی ط گمِ ھلۄسم وگقگ منٔ ہےۆن یگکنرو رےیےمس مینھ نێےِ
نِ سونۄُن ط نٔ نِمو وُۄھ زِ ےِ ہێکِ وگرےگہ نێمگرِ نِ نٔلٔ رگٔوِنھ َ </p>

<p>	ےِم نگن کگر عنصر کےگزِ ۄھِ ےِ طگفن نێنر ژھنگن ێ وُۄھنٔ ۄھُ
گیمُن زِ ےم عنصر ۄھِ سینھگہ گۆنی نٔ ےِنہھ گفٔنی وز ن ۄھُ سینھگہ زےگھٔ
مںلن ےُورے نےم کِس گفنٔس منز ۄھِ 138مرَونگن نٔ نےُونرگن ط ےِمو
منزٔ ۄھِ 94مرونگن ط ےِم عٔنصر ۄھِ سگرِؤے کھۄنٔ گۆنی ٔنصر ط نوے
ۄھِنِ ےِہنھی گفنی زگنہ نِ مسۆکُونٔ سگن ہیکگن رُوزِنھ َ ےِم ۄھِ مگٔنی مگنَے فُنگن
نٔ فُننٔ سٔنی ۄھِ گفٔنی طگقن نێنر ژھنگن َ </p>

<p>	ےِمن گۄنین عنصرن ہنھی گُولی ۄھِ فنگن گَؤ کِنی نِ کےگزِ ےِمن منز
ۄھِ مرونگنن نٔ نےُونرگنن ہنھِس گےھگھس منز وگرےگہ فرق گیسگن َ
گمِ سٔنی ۄھَ نےُونرگنن نٔ مرونگنن مگنٔ وگٔنی نھم نھم وۄنھگن َ ےِہنز </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              2ُ39ٔ
ۄھَ ےِ کُوشس گیسگن زِ ےگنٔ ژٔھنن کےنْہ مرونگن منُن مرقی نگر نرگٔوِنھ 
نٔ ننُن نےُونرگن َ نَنٔ رنن کےنْہ نےُونرگن نرقی نگر نٔ ننُن مرونگن َ ےُنھ
مرونگنن نٔ نےُونرگنن مگنٔ ؤنی نےھگھس منز زےگھٔ فرق روزِ نٔ  نٔ گُول
روزِ ینوِ ط گمِ وَھ و وہھٔہ سٔنی ۄھُ گُول کےنہ زٔژٔ نێنر ژھنگن َ </p>

<p>	گگر گٔسی گٔکِس شیشِ ینس منز کُنِ نگن کگر عنصرٔۄ گکھ رَژھگہ نھگوَو
گنھ ینس گژھ گیسُن گکھ زگظوےُک زۆھ َ گمِ زَھ مٔنزی نےرن زٔژٔ ط گگر
ےِمن زٔژَن نروننھ گکھ مینگنگ طیسی مگٔھگن نھگوَو َ ےِم زٔژٔ ۄھَ نرێِ وَنٔ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                          3ُ40ٔ
رنگن َ
	گلفگزٔژَِٔ ےِمن زٔژَن ۄھُ مںنن نرقی نگر گیسگن نٔ ےِم ۄھَ میقنگطےسی
مگٔھگنس منز منفی گنھس کُن وَنھ رنگن ُنِ کےگزِ مۃگٔلِف نرقی نگرن ۄھَ
مگنٔ ؤنیکٔشِش گیسگن ٔ</p>

<p>	نینگ زٔژٔ َِ ےِم زٔژٔ ۄھَ صرف گلیکنرگنن ۂنزٔ نھےنۄِ گیسگن َ نٔ ےِمن
ۄھُ منفی نرقی نگر گیسگن َط ےِم ۄھَ میقنگطیسی مگٔھگنس منز مںنن گنھس
کُن وَنھ رنگن َ
گگمگ زٔژٔ َِ ےِمن ۄھُنٔ کگنْہ نِ نرقی نگر گیسگن نٔ ےِم ۄھَنٔ وَنھ
نھلگوگن َ 
گفٔنی طگقن َِ گفنٔۄ کےنْہ زگن کٔرنھ ۄھُ وۄنی گفٔنی طگقن سہل
فکر نرُن طَ وۄں گَو گفٔنی طگقن ۄھُ مگنٔ گکھ زےُونھ موضُوی َ ےنھ کنگنِ
منز ہێکٔ نٔ نط گنھ 0مُورٔ مگٔنھی وگش کٔیِنھ َ </p>

<p>	گسِ وُۄھ زِ کےنژن گۄنین عنصرن ہنھی گُولی ۄھِنٔ ینوِ ہیکگن
رُوزِنھ َ ےِم ۄھِ کےنژھن ہگلنن منز مگٔنی مگنَے ھۄن نرگنر ہِصن منز
نگٔگرنٔ ےِونگ َ نٔ گکھ زنرھس طگقن ھۄھُ نێنر نےرگن َ گنھ فُیننس
ۄھِ گنگریزی مگٔنھی نےُو کلےر فشن 
ےگنے گُولی فُنن ونگن َ گمِ فُننٔ سٔنی ۄھِ گکِ گولِ منزٔ کےنْہ نےُونرگن َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             4ُ41ٔ
نێنر ےوگن لگےنٔ َ ےم نێنر ورگمٔنی نےُونرگن ۄھِ نھل گفٔنین منز گٔژنھ
نِمن وگرے یےۆل ننگوگن َ نٔ نِم نِ ۄھِ فُنگن طَ ےنھٔ مگٔنھی ہێکِ گکھ
مومُولی نےُونرگن ےُورے نےم کِس گٔکِس گمنرس نِ فگننگٔوِنھ َ گنھ فُننٔ
کِس سلسلس ۄھِ گنگریزی مگٔنھی ۄےن ری گیکشن 
ےگنے رھِ عمل مسلسل  ونگن َ ےۆہے گۆصُول ۄھُ گفٔنی
طگقن ہگٔصِل کرنٔ ۃگٔطرٔ ورنرگونٔ ےوگن َ 
گفنی طگقن ۄھُ کےنژن سینھۂے لۄنین عنصرن ی مںلن ہگےی یروون ہنھِ
رلنٔ سٔنی نِ مگٔھٔ گژھگن َ نٔ گمِ طریقٔٔ ۄھُ گۄنین عنصرن ہنز فُننۄِ عملِ
کھۄنٔ سینھگہ زِےگھٔ طگقن مگٔھٔ گژھگن َ </p>

<p>	وۄنی گوس سوگل زِ گنسگن کِنھٔ مگٔنھی ہێکِ ےِ طگقن مننِ
مۄۄھِ منز گٔنِنھ َ ےِ مسلٔ کۆر رُوھر فورین ہل َ کگنْہ نےُونرگن ہێکِ
سےۆھ مگٔنھی کُنِ گُولِس مینھ وگٔنِنھ َ نِ کےگزِ نےُونرگن ۄھُ سُ زرٔ
ےنھ مینھ کُنِ قسمُک نرقی نگر ۄھُنِ گیسگن َ ےِ ہێکِ گُولِس منز وگٔنِنھ
فُننٔ سِلسلٔ شۆرُو کٔرنھ َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              5ُ42ٔ
گۆن گُول فُننٔ سٔنی ۄھِ کےنْہ نٔوی ٔنصر نِ مگٔھٔ گژھگن َ مںلن
ےُورے نےم کِ فُننٔ سٔنی ۄھُ ملو نونےم ننگن َ ےُورے نےمُک فُننٔ سلسلٔ
ہێکٔ ہون گٔسی شکلِ منز ےِنھٔ مگٔنھی ہگٔوِنھ َِ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                               6ُ43ٔ
ےِ نۆی نگرٔ طگقن مگٔھٔ کٔرنھ لٔن گنسگنن کگٔےی نگنس مینھ زنرھس
فنہ ط گنھ سلسلس منز ۄھُ گۄی نینھٔے عظیم گلنرن گیےِن سگےِن سُنھ
نگو ہےۆن لگےق ط نٔمی کۆر گنسگنٔ سُھ ےِ فرسُوھٔ ۃےگل ۃنم زِ مگھٔ نٔ طگقن
کےگہ ۄھِ زٔ نےۆن نےۆن ۄیز َ نٔمی ھِژ گکھ فگرمُولگ َِ</p>

<p>	ےۄس ےِ ۄھَ ھِوگن ہگٔوِنھ زِ مگھس نٔ طگقنس کےگہ رِشنٔ ۄھُ مگنٔ
وگٔنی َ گَنھ فگرمُولگ ےِ منز ۄھُ ط طگقن ک  مگھٔۄ کےمن نٔ ر
گگشُک رفنگر میل فی سیکنی ط ر ۄھُ گکھ نۆھ نےھگھ َ
گَؤ سننٔ ہێکِ مومُولی مگھٔ سینھگہ زےگھٔ طگقن ھِنھ َ گیےن سِنگےن
سِنھِس گَنھ فلسفس ۄھِ وگن  مسلے گضگفےر 
ےنرھ کنگنِ منز ۄھُ گیےن سنگےن سٔنھِس فسفس
مُنھ گکھ مضمُون نِ ٔ گٔمس منٔ ۄھِ گنھ سلسلس مز نوہر
ویلیر نٔ فےکسمی نگو ہینس لگےق
ےِ گوس فےلسمی ےێمی گۄینکِ فرےُورے نےمس منز رھِ عمل مسلسل  مگٔھٔ کٔر َ 
نٔمی وۄھ ےُورے نےمُک گکھ گُول ۄھُ فُننٔ سٔنی گکھ ۃطرنگگ طگقن
ےگنے ی ی 200 گلیکنرگن وۆلُن فی نےُوکلےس ۃگٔرِو سمھگن ی</p>

<p>	ےِ ۃطرنگک طگقن مگٔھٔ کٔرنھ رُوھ گنسگنس ےِ مسلٔ زِ ےِ طگقن</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              7ُ44ٔ
کِنھٔ مگٔنھی ےےِ مۄۄھِ منز َ گٔۃٔر سمٔز گَنھ منز نِ کگم ےگٔنی َ وُنی کین ۄھِ
وگرےہن ملکن منز گینمی ری گیکنر قگٔےِم گیمٔنی کرنٔ ی ےِم مگٔھگوگر غگٔر مومُولی
طور نٔیرگونس منز مھھ ۄھِ ھِوگن َ گینمی ری گیکنرن منز ۄھَ رھِ عمل مسلسل
لۆن لۆن گژھگن َ </p>

<p>	مگر گفسُوس ۄھُ زِ ےۆہے طگقن ۄھُ گٔس مٔژرنھ ھیو ہےُو گنسگنس
کھینٔ ۃگٔطرٔ زگگِ نہِنھ َ 6گگسن 1945ئ کِ ھۄہِ صنہ ٔٔنی ژھن گمریکِ ہن
وگمگنُک گکھ نۆی وزیرہ ہےر و یشمگ گکی گینم نمٔ سٔنی نگنُوھ کٔرنھ َ گمِ منٔ
کےنژی ھۆہی وُیۆو گمریکِ ہن وگکمگنُک نێگکھ وزیرہ نگگگسگکی نِ نێےِ
گکِ نمٔ سٔنی َ </p>

<p>	گفٔنی نمس منز ۄھُ رھِ عمل مسلسل گۄگنک مگٔھٔ ےِوگن کرنٔ َ نِ کےگزِ
ونگس منز ۄھُ زُوَن ہنھ نگمگر نھوک طریقِ سمھگن نٔ نولٔ نٔۄ مےنٔ
نٔۄ گِنوگٔےش کژھ ێ</p>

<p>	ےێلِ ےِ نم نھزرٔ مینھ نۄن ۄھُ لگےنٔ ےوگن یہوس گنھر ۄھُ
ھھمگکٔ سمھِنھ نگرٔ گَلگو نظّر گژھگن َ ہوہس منز ۄسھُ ھروِ ہرگرن
ھگس سگس یگری نگم وگنگن َ نمٔ منزٔ ھرگمُن نگٔ لۆمنَکھ ۄھُ
گکھ ہَنھ ُ100ٔ کلو مینر ھُورِ نِ نوزنٔ ےوگن َ گمِ منٔ ۄھُ ےِ گورٔ ےور
مھگٔلگن نٔ مگنژگہ مینر وگے رنگن َ ےِ ۄھُ فۄکٔ نۆسنُور ہےُو ہےُور</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            8ُ45ٔ
کھٔسنھ نقرےنن منھگہ کلو مےنر نھزرس مینھ ہییر شکل رنگن َ ےُس
وگرےگہ کلو مینر کھۆل ۄھُ گیسگن َ ہوگ ۄھُ گَنھ منھ ئرۄنہنێےِ ۂن
زےنھٔ رگوگن نٔ ھھمگکس سٔنی ۄھَ گکھ فنی فنگہ کرٔ ؤنی لہر مگٔھٔ گژھگنی
ےۄسٔ گیوگزِ کھۄنٔ نےز رفنگرس منز ۄیرنھ ۄھَ نےرگن َ نٔ مرینھ  کُنِ ۄیزس
نگنُوھ کرگن َ ےۆنُے ےون نٔ ی نٔلی کِ گینم نمٔ منزٔ ۄھَ ۓنرس میقھگرس منز
گگمگ زٔژٔ ی گنفرگرےی زٔژ نٔ ننفشی
رنگٔ زٔژٔ نِ ۃگٔرِو گژھگن َ 
ےِمو کھۄنٔ ننگہ کُن ہێکِ نٔ کےنْہ نِ گٔسِنھ َ گمِ نِش ۃطرنگک ۄھَ نمٔ
نینگ زٔژٔ ی ےِم ننگٔہی منٔ وگرےہس کگلس مووُوھ ۄھَ روزگن نٔ گنسگٔنی
وصم ۄھُ گکھ لگنن ننگن َ وگمگنس منز گیو وُۄھنٔ زِ مگون زگےِ نمٔ
منٔ نِنھی وێکھنی شکلِ شری ی ےِمن وُۄھ نھٔے نِمن منٔ نِس مقھس مگوِ
نےگرس سٔنی ھٔے گئے َ گۄینکِ گینم نمٔ سٔنی گئےِ وگمگنٔکی نرێِ لۄھ
نےِ نگٔوی سگس روزگن وگٔلی نرنزس منز نگنُوھ َ </p>

<p>	ہگےی یروون نم ۄھُ نمِ نمٔ کھۄنٔ لۄھِ نۆھ گنٔ طگقن ورےس
گمیکِ ہن وگمگنس مینھ نرَۆو طَ</p>

<p>	نٔ ےِ سورُے طگقن ۄھُ گفنس منز کھٔنِنھ َ ےُس نےُون لُوکُن ۄھُ
زِ سگنِ قگٔنل نرین ۃۄرھٔ نینٔ نِ ۄھَنٔ گَنھ ہگٔوِنھ ہیکگن َ </p>

<p> </p>

<p></p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>